
% \section{Стохастические уравнения}

% Формально к стохастическим уравнениям следует отнести лишь уравнения,
% содержащие стохастические функции. Таким образом, этому определению
% удовлетворяют лишь уравнения Ланжевена. Однако эти связаны
% непосредственно с другими уравнениями, а именно с уравнением
% Фоккера-Планка и основным кинетическим уравнением. Поэтому
% представляется логичным рассматривать все эти уравнения в
% совокупности.

\section{Введение}

\section{Обозначения}

В данной работе используется формализм абстрактных индексов.

\section{Уравнение Ланжевена}

Стохастическое дифференциальное уравнение (уравнение
Ланжевена\footnote{Иногда собственно уравнением Ланжевена называют
  только уравнение с постоянными коэффициентами у винеровского
  процесса.}) можно записать в следующей форме:

\begin{equation}
  \d x^i = a^i(x^k,t) \d t+b^i_{\alpha} (x^k,t) \d W^{\alpha}, 
\end{equation}
где $x^i=x^i(t)$\footnote{Поскольку здесь мы используем формализм
  абстрактных индексов, таким образом $x^k$ означает весь вектор
  в целом, а не его компоненты. Компоненты же обозначаются
  подчёркнутым индексом: $x^{\crd{k}}$.}.

Винеровский процесс в уравнении Ланжевена более правильно было бы
обозначать как $\delta W$ поскольку полным дифференциалом он не
является. Однако обозначение $\d W$ является общепринятым и широко
используется.

По определению винеровского процесса следует записать\footnote{Следует
  также заметить, что в качестве случайного процесса здесь можно
  использовать любой полумартингал, однако практическое применение
  нашли пока только винероский и пуассоновский процессы.}:
\begin{equation}
  \d W = \varepsilon \sqrt{\d t},
\end{equation}
где $\varepsilon \sim N(0,1)$ есть нормальный процесс. Данная запись
полезна при замене переменных.

При интегрировании уравнения Ланжевена с непостоянными коэффициентом у
винеровского процесса возникает неопределённость, поскольку при
интегрировании непонятно, как учитывать скачок, задаваемый винеровским
процессом. Данная проблема снимается с введением определённой
интерпретации, а именно, если формально проинтегрировать уравнение
Ланжевена:
\begin{equation}
  x^{i}(t) = x^{i}(0) + \int^{t}_{0} a^{i} (x^{k}(\tau),\tau) \d \tau
  + \int^{t}_{0} b^{i}_{\alpha} (x^{k}(\tau),\tau) \d W^{\alpha}(\tau),
\end{equation}
то член с винеровским процессом можно записать как (для простоты
ограничимся одномерным случаем)
\begin{equation}
  \int^{t}_{0} b (x^{k}(\tau),\tau)\d W(\tau) = \lim_{n \to
    0}\sum^{t/(n-1)}_{\crd{l}=0} b (x(\tau_{\crd{l}}),\tau_{\crd{l}})
  [ w(\tau_{\crd{l}+1}) - W(\tau_{\crd{l}}) ],
\end{equation}
где $h = t_{\crd{l} + 1} - t_{\crd{l}}$, $t_{\crd{l}} =
(1-q)t_{\crd{l}} + qt_{\crd{l} + 1}$, $q\in[0,1]$. Тогда получим две
общепринятые интерпретации. При $q=0$ получим интерпретацию Ито, а при
$q=0,5$ --- интерпретацию Стратоновича.

Следует заметить, что зачастую уравнение Ланжевена называют уравнением
Ито либо уравнением Стратоновича, имея ввиду соответствующую
интерпретацию.

Выбор интерпретации влияет на конкретный вид математических формул. В
частности, нас будет интересовать формула дифференциала от сложной
функции и если в интерпретации Стратоновича дифференцирование
производится по стандартным формулам математического анализа, то в
случае интерпретации Ито данная формула выглядит более сложным
образом.

Пусть $f := f(x^{k},t)$ --- функция от случайного процесса $x^{k}(t)$,
$f\in\mathrm{C}^{2}$. Тогда формула дифференциала будет выглядеть следующим образом:
\begin{equation}
  \d f = \left[\partial_{t}f + a^{i}f_{,i} + \dfrac{1}{2}b^{i}_{\alpha}b^{i\alpha}f_{,ij}\right]\d t + b_{\alpha}^{i}f_{,i}\d W^{\alpha},
\end{equation}
где $f:=f(x^{k},t)$, $a^{i}:=a^{i}(x^{k},t)$,
$b^{i}_{\alpha}:=b^{i}_{\alpha}(x^{k},t)$ и $\d W^{\alpha} := \d
W^{\alpha}(t)$

Данная формула носит названия \emph{правила} или \emph{леммы Ито}. Она
очевидным образом обобщается на многомерный случай.

\section{Уравнение Фоккера--Планка}

В теории стохастических дифференциальных уравнений вводится также уравнение Фоккера--Планка, являющееся уравнением в частных производных:
\begin{equation}
  \partial_{t}p = -\partial_{i}[A^{i}p] + \partial_{i}\partial_{j}[B^{ij}p]
\end{equation}
где $p := p(x^{k},t)$, $A^{i} := A^{i}(x^{k},t)$, $B^{ij} :=
B^{ij}(x^{k},t)$, $p$ имеет смысл плотности распределения случайной
величины $x^{k}$, $A^{i}$ --- вектор сноса, $B^{ij}$ --- вектор
диффузии.

Уравнение Ланжевена и Фоккера--Планка математически
эквивалентны. Данная эквивалентность задается следующим соотношением:
\begin{equation}
  A^{i}(x^{k},t) = a^{i}(x^{k},t),\;\;B^{ij}(x^{k},t) = \dfrac{1}{2}b^{i}_{\alpha}(x^{k},t)b^{j\alpha}(x^{k},t).
\end{equation}
      
Данная эквивалентность расширяет спектр методов исследования
задачи. Например, в моделях зачастую возникают ограничения на значения
переменных (ограничиваются их максимальные и минимальные
значения). При записи задачи в виде обыкновенных дифференциальных
уравнений вводятся так называемые индикаторные функции (схожие с
функцией Хевисайда), приводящие к разрывности правых частей. В случае
же дифференциальных уравнений в частных производных данные ограничения
органически записываются в виде краевых условий.


\section{Введение стохастического члена}

    \begin{equation}
        \begin{cases}
          m\dot{x}=p; \\
          \dot{p}=F.
        \end{cases}
    \end{equation}
        
    \begin{gather}
      F=-k x -2\lambda p.
    \end{gather}
      
  \begin{gather}
    F=-\left( k+ \sigma_1\d W^1\right)x-\left(2\lambda+\sigma_2
      \d W^2\right) p+\sigma_3 \d W^3.
  \end{gather}


\section{Основное кинетическое уравнение}

  % Основное кинетическое уравнение (Master equation), называется
  % также производящим или управляющим уравнением. Это уравнение
  % описывает эволюцию распределения вероятностей в цепи Маркова с
  % непрерывным временем и представляет собой разновидность уравнения
  % Колмогорова-Чепмена для марковских процессов.

Непрерывный случай
    \begin{equation}
      \dot{p}(x,t) = \int \left[ w(x|x') p(x'|t) - w(x'|x) p(x|t) \right]\d x',
    \end{equation}        
    $x:=x(t)$ --- непрерывная величина
                
Дискретный случай
    \begin{equation}
      \dot{P}(n,t) = \sum \limits_{n  \ne n'} \left[ w(n|n') P(n'|t) -
        w(n'|n) P(n|t) \right]
    \end{equation}        
    $n:=n(t)$ --- дискретная величина

Тензорная запись
    
    \begin{equation}
      \begin{gathered}
        w_{n'}^n =w(n|n'), \text{ где } n \ne n' \\
        w_{n}^n =- \sum \limits_{n = n'} w(n|n') = w(n|n') -
        \delta(n,n') \sum \limits_{n''} w(n''|n)
      \end{gathered}
    \end{equation}
    
    \begin{equation}
      \begin{gathered}
        \dot{P}^n = w_{n'}^n P^{n'},  \\
        \dot{p} = \hat{w} p.
      \end{gathered}
    \end{equation}
  
  % \begin{equation}
  %   \frac{dP(x,t)}{dt}=\int
  %   \left(w(x|x',t)P(x',t)-W(x'|x,t)P(x,t)\right)dx',
  % \end{equation}
  % где $w(x|x')$ --- вероятность перехода системы из состояния $x'$
  % в состояние $x$ за единицу времени.


  % Если множество возможных значений является дискретным
  % множеством состояний, то для вероятности $Р(n,t)$ нахождения
  % системы в состоянии $n$ в момент времени $t$ основное
  % кинетическое уравнение имеет вид~\cite{lit3}::

  % \begin{eqnarray} \label{eq:mas_eq}
  %   \begin{aligned}
  %     \frac{dP(x,t)}{dt}= \sum\limits_{x'\ne x} \left(
  %       w(x|x',t)P(x',t)-W(x'|x,t)P(x,t) \right),
  %   \end{aligned}
  % \end{eqnarray}

  % где $w(x|x',t)$ --- вероятность перехода системы из состояния
  % $x'$ в состояние $x$ в единицу времени.

\section{Разложение Крамерса-Мойала}

Разложим основное кинетическое уравнение в ряд Тейлора

\begin{equation}
  \dot{p}(x,t) = \int \left[ w(x|x') p(x'|t) - w(x'|x) p(x|t)                       \right]\d x'.
\end{equation}

\begin{equation} 
  \frac{\partial p(x,t)}{\partial t}= \sum\limits_{n=1}^{ \infty}
  \frac{(-1)^n}{n!} \left[ \frac{\partial }{\partial x} \right]^{n} \left[ \alpha_n(x,t) p(x,t) \right]
\end{equation}

\begin{multline} 
  \alpha_n(x,t)=\int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n w(x'|x) \d x'
  = {} \\ {} =\lim_{\Delta t \to 0} \frac{1}{\Delta t}
  \int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n p_{1|1}(x,t|x',t+\Delta t)
  \d x'.
\end{multline}
% --- моменты частоты переходов $w(x'|x,t)$.

% {\small
% \begin{eqnarray*} \label{eq:7510}
%\begin{aligned}
%  \frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t}= \sum\limits_{A}
%  \left\{ \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left[ \frac{(\mathbf{r}^A
%      \nabla)^n}{n!} t^-_A(\mathbf{x}) P(\mathbf{x},t) \right] +
%    \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left[ \frac{(\mathbf{-r}^A
%      \nabla)^n}{n!} t^+_A(\mathbf{x}) P(\mathbf{x},t) \right]
%  \right\}
%\end{aligned}
%\end{eqnarray*}
% } и отбросив члены порядка выше второго получим уравнение
%   Фоккера-Планка:

Уравнение Фоккера--Планка
  \begin{equation}
    \frac{\partial p(x,t)}{\partial t}=-\frac{\partial }{\partial x}
    \left[ \alpha_1(x,t) p(x,t) \right]+\frac{1}{2}\frac{\partial^2
    }{\partial x^2}  \left[ \alpha_2(x,t) p(x,t) \right].
  \end{equation}

\section{Разложение ван Кампена}

Разложение по обратному размеру системы
    (Н.\,Г.~ван Кампен)

  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      x=a/\Omega \\
      a= \Omega \varphi(t)+\sqrt{\Omega}z \\
      \alpha_n(x)=\int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n w(x'|x) \d x' \\
      \alpha_n(a)=\Omega \tilde{\alpha}_n(x) \\
      \dot{\varphi}(t)= \tilde{\alpha}_1(\varphi(t))
    \end{gathered}
  \end{equation}

Уравнение Фоккера--Планка
  \begin{equation}
      \frac{\partial p(z,t)}{\partial t}=-\tilde{\alpha}_1(\varphi(t))
      \frac{\partial }{\partial z} p(z,t) +
      \frac{1}{2}\tilde{\alpha}_2(\varphi(t)) \frac{\partial^2
      }{\partial z^2} p(z,t)
  \end{equation}

\section{Одношаговые процессы}

  \begin{figure}[H]
    % \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{markov}
    \caption{Диаграмма переходов одношагового процесса}
    \label{fig:1.2}
    % \end{center}
  \end{figure}


  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      w_{n'}^n = \mu (n') \delta(n,n'-1)+\lambda (n') \delta(n,n'+1)    , \text{ где } n \ne n' \\
      w_{n}^n = - \left( \lambda (n)+\mu (n)\right)
    \end{gathered}
  \end{equation}

  \begin{equation}
    \dot{P}^n = w_{n'}^n P^{n'}
  \end{equation}
  
Основное кинетическое уравнение для одношаговых процессов

  \begin{multline} 
    \dot{P}(n,t) = - \lambda (n-1)P(n-1,t)+\mu (n+1)P(n+1,t) {} \\ {} -
    \left( \lambda (n)+\mu (n)\right) P(n,t).
  \end{multline}
  

Лестничные операторы
  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      af(n)=f(n-1) \\
      a^{\dagger}f(n)=f(n+1)
    \end{gathered}
  \end{equation}

Основное кинетическое уравнение
  \begin{equation}
    \dot{P}(n,t) = (a^{\dagger}-1)\mu(n)P(n,t)+(a-1)\lambda (n)P(n,t).
  \end{equation}

  \begin{equation}
    \dot{p}(x,t) = (a^{\dagger}-1)\mu(x)p(x,t)+(a-1)\lambda (x)p(x,t).
  \end{equation}

  \begin{equation}
    a^{\dagger}=1+ \frac{\partial }{\partial x} +
    \frac{1}{2}\frac{\partial^2}{\partial x^2}+ \ldots
  \end{equation}

Уравнение Фоккера--Планка
  \begin{equation}
    \dot{p}(x,t)=-\frac{\partial }{\partial x} \left( \lambda (x)-\mu
      (x)\right)p(x,t) + \frac{1}{2}\frac{\partial^2}{\partial x^2}
    \left( \lambda (x)+\mu (x)\right)p(x,t).
  \end{equation}


%\subsection{Многомерные процессы рождения-гибели}
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Многомерные процессы рождения-гибели}
%
%Описывать системы с взаимодействующими элементами будем с помощью марковских процессов рождения-гибели. Множество состояний процесса будем считать дискретным $\setN={0,1,2,...}$, а время $t$ непрерывным, т.е. $t\in[0,\infty )$.  Состояние системы в какой-либо момент времени пусть описывает точка пространства состояний $N=(N_1,N_2,...,N_n)\in\setN^n$. Это означает, что в системе может происходить $s$ видов различных взаимодействий, где $s\in\setN$ и система состоит из совокупности элементов $X^A=N_1X_1+N_2X_2+...+N_nX_n)$, где $A=1,2,...,s$, а $n\in\setN$ есть количество видов элементов в системе.  В результате взаимодействия одной из возможных комбинаций элементов $X^A$ происходит переход системы в другое состояние, а также результат взаимодействия комбинации элементов не зависит от других элементов системы.
%
%\end{frame}


\section{Кинетические уравнения}

  \begin{equation}
    n_i^{\alpha} x^{i}
    \overset{k_{\alpha}^{+}}{\underset{k_{\alpha}^{-}}{\rightleftarrows}}
    m_i^{\alpha} x^{i}
  \end{equation}
  $i$ --- реагенты, $\alpha$ --- реакции,

  $m_i^{\alpha}$ и $n_i^{\alpha}$ ---  количество $i$-го реагента в реакции $\alpha$.


  \begin{equation}
    r_i^{\alpha} =m_i^{\alpha}- n_i^{\alpha}.
  \end{equation}

Вероятности переходов

  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      \lambda_{\crd{\alpha}} (x^k) = k_{\crd{\alpha}}^{+}
      \prod_{\crd{i}} \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}}-n^{\crd{i} \crd{\alpha}})!}        \\
      \mu_{\crd{\alpha}} (x^k) = k_{\crd{\alpha}}^{-} \prod_{\crd{i}}
      \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}}-m^{\crd{i} \crd{\alpha}})!} .
    \end{gathered}
  \end{equation}

Основное кинетическое уравнение

\begin{multline} 
  \dot{p}(x^k,t) = \sum \limits_{\crd{\alpha}} \left\{ \mu_{\crd{\alpha}}
    (x^i+r^{i \crd{\alpha}})p(x^i+r^{i \crd{\alpha}},t) - \lambda_{\crd{\alpha}}
    (x^i-r^{i \crd{\alpha}})p(x^i-r^{i \crd{\alpha}},t)- \right.  {} \\ {} -
  \left. \left( \lambda_{\crd{\alpha}} (x^i)+\mu_{\crd{\alpha}}
      (x^i)\right)p(x^i,t) \right\}.
\end{multline}


\section{Разложение Крамерса--Мойала}

  % \begin{multline}
  %   \dot{p}(x^k,t) = \sum \limits_{\crd{\alpha}} \left\{
  %     \mu_{\crd{\alpha}} (x^i+r^{i \crd{\alpha}})p(x^i+r^{i
  %     \crd{\alpha}},t) - \lambda_{\crd{\alpha}} (x^i-r^{i
  %     \crd{\alpha}})p(x^i-r^{i \crd{\alpha}},t)- \right.  {} \\ {} -
  %   \left. \left( \lambda_{\crd{\alpha}} (x^i)+\mu_{\crd{\alpha}}
  %       (x^i)\right)p(x^i,t) \right\}.
  % \end{multline}

Уравнение Фоккера--Планка
    \begin{equation}
      \partial_t p = \partial_i 
      \left[ 
        r^{i \crd{\alpha}}
        (\lambda_{\crd{\alpha}}-\mu_{\crd{\alpha}}) p \right]
      + \frac{1}{2}\partial_i\partial_j \left[  r^{i
          \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}}
        (\lambda_{\crd{\alpha}}+\mu_{\crd{\alpha}}) p \right].
    \end{equation}

  % где
  % \begin{multline}
  %   A^i (x^k) = r^{i \crd{\alpha}}
  %   (\lambda_{\crd{\alpha}}-\mu_{\crd{\alpha}}) B^{ij} (x^k) =r^{i
  %   \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}}
  %   (\lambda_{\crd{\alpha}}+\mu_{\crd{\alpha}})
  % \end{multline}



%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Многомерные процессы рождения-гибели}
%Вероятности перехода в единицу времени:
%\begin{subequations}
%\begin{align}
%
%\end{align}
%\end{subequations}
%
%Основное кинетическое уравнение для переменной $x$, изменяющейся шагами длины $\mathbf{r}^A$, имеет вид:
%{\small
%\begin{eqnarray} \label{eq:759}
%\begin{aligned}
%  \frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t}=&\ \sum\limits_{A} \left\{ \left[t_A^-(\mathbf{x}+\mathbf{r}^A,\;t)P(\mathbf{x}+\mathbf{r}^A ,t)-t_A^+(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t)\right]+ \right.  \\
%&\ \left. + \left[t_A^+(\mathbf{x}-\mathbf{r}^A,\;t)P(\mathbf{x}-\mathbf{r}^A ,t)-t_A^-(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t) \right] \right\}.
%\end{aligned}
%\end{eqnarray}
%}
%\end{frame}





%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №8
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%         \frametitle{Трофические функции}



% \end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №8
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\section{Реализации}
\subsection{Экспоненциальный рост}

  % \begin{equation}
  %   \begin{aligned}
  %     x &\ \xrightarrow{k_1}2x \\
  %     x &\ \xrightarrow{k_2}0
  %   \end{aligned}
  % \end{equation}

  % Первая строка описывает рождение новой особи с коэффициентом
  % рождаемости $k_1$, а вторая гибель с коэффициентом смертности
  % $k_2$. Вероятность перехода из состояния $x$ в $x'$ имеет вид:

  % \begin{equation}
  %   W(x|x',t)=\lambda^1(x')\delta_{x,x'+1} + \mu
  %   ^(x)'\delta_{x,x'-1}.
  % \end{equation}
  % где
  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      u \xrightarrow{k_1} 2u &\qquad r^1_{\crd{i}}=(1), \\
      u \xrightarrow{k_2}0   &\qquad r^2_{\crd{i}}=(-1).
    \end{aligned}
  \end{equation}

  Здесь $i=1$, $\crd{\alpha} = \overline{1,2}$, $x^{\crd{i}}=(u)$.


  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      \lambda_1= k_1\frac{u!}{(u-1)!}=k_1u, \\
      \lambda_2= k_2\frac{u!}{(u-1)!}=k_2u.
    \end{gathered}
  \end{equation}

  Все процессы необратимы, поэтому $\mu=0$.

  \break

  % Коэффициенты $\alpha _i$:
  % \begin{eqnarray}
  %   \begin{aligned}
  %     &\ \alpha_1=\sum\limits_{x'}(x-x')w(x'|x)=k^1x-k^2x \\
  %     &\ \alpha_2=\sum\limits_{x'}(x-x')^2w(x'|x)=k^1x+k^2x
  %   \end{aligned}
  % \end{eqnarray}

Уравнение Фоккера--Планка
    \begin{equation}
      \frac{\partial p(u,t)}{\partial t}=
      -\frac{\partial}{\partial u} \left((k_1-k_2) u p(u,t)\right)+\frac{1}{2} \frac{\partial^2}{\partial u^2} \left((k_1+k_2) u p(u,t)\right)
    \end{equation}

Уравнение Ланжевена
    \begin{equation}
      \d u(t)=(k_1-k_2)u dt+\sqrt {(k_1+k_2)u} \d W.
    \end{equation}

Уравнение в моментах
    \begin{equation}
      \Dot{\avg{u}} = (k_1-k_2) \avg{u}.
    \end{equation}

Детерминистическое уравнение
    \begin{equation}
      \dot{u} = (k_1-k_2)u.
    \end{equation}

% \subsection{Ограниченный рост}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%   \frametitle{Ограниченный рост}

%   \begin{equation}
%     \begin{aligned}
%       u  \xrightarrow{k_1}2u   &\qquad r^1_{\crd{i}}=(1), \\
%       u+u \xrightarrow{k_2} u  &\qquad r^2_{\crd{i}}=(-1).
%     \end{aligned}
%   \end{equation}

% Здесь $i=1$, $\crd{\alpha} = \overline{1,2}$, $x^{\crd{i}}=(u)$.

%   % Первое соотношение означает, что индивидуум, который съедает
%   % единицу пищи, немедленно репродуцируется. Второе соотношение
%   % описывает соперничество между индивидуами.

%   % Анологично вероятность перехода из состояния $x$ в $x'$ имеет вид:
%   % \begin{equation}
%   %   W(x|x',t)=t^+(x)'\delta_{x,x'+1} + t^-(x)'\delta_{x,x'-1}.
%   % \end{equation}
%   % где

%   \begin{equation}
%     \begin{gathered}
%       \lambda_1= k_1u, \\
%       \lambda_2= k_2u^2.
%     \end{gathered}
%   \end{equation}

%   Все процессы необратимы, поэтому $\mu=0$.

%   \break

%   % Далее, пользуясь формулой разложения Крамерса-Мойала, получим УФП
%   % для модели ограниченного роста популяций. Коэффициенты $a_i$:
%   % \begin{eqnarray}
%   %   \begin{aligned}
%   %     &\ a_1=\sum\limits_{x'}(x-x')W(x'|x)=k_1x-k_2x^2 \\
%   %     &\ a_2=\sum\limits_{x'}(x-x')^2W(x'|x)=k_1x+k_2x^2
%   %   \end{aligned}
%   % \end{eqnarray}

%   \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
%     \begin{equation}
%       \frac{\partial p(u,t)}{\partial t}=
%       -\frac{\partial}{\partial u} \left((k_1u-k_2u^2)p(u,t)\right)+\frac{1}{2} \frac{\partial^2}{\partial u^2} \left((k_1u+k_2u^2)p(u,t)\right)
%     \end{equation}
%   \end{block}

%   \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
%     \begin{equation}
%       \d x(t)=(k_1u-k_2u^2)\d t+\sqrt {(k_1u+k_2u^2)} \d W.
%     \end{equation}
%   \end{block}

%   \begin{block}{Уравнение для средних}
%     \begin{equation}
%       \Dot{\avg{u}} = k_1 \avg{u} - k_2 \avg{u^2}.
%     \end{equation}
%   \end{block}

%   \begin{block}{Детерминистическое уравнение}
%     \begin{equation}
%       \Dot{u} = k^1u-k^2u^2.
%     \end{equation}
%   \end{block}

% \end{frame}

% %~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% % СЛАЙД №9
% %~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% \subsection{Модель <<хищник-жертва>>}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%   \frametitle{Модель <<хищник-жертва>>} 

%   Введя обозначения $u$ ---
%   жертва, $v$ --- хищник, $a$ --- пища жертв, можно записать возможные
%   процессы:
%   \begin{equation}
%     \begin{aligned}
%       &\ u+a  \xrightarrow{k_1} 2u &\   r_{\crd{i}}^{1}=(1,0,-1)  \\
%       &\ u+v  \xrightarrow{k_2}2v &\   r_{\crd{i}}^{2}=(-1,1,0) \\
%       &\ v \xrightarrow{k_3} 0 &\ r_{\crd{i}}^{3}=(0,-1,0)
%     \end{aligned}
%   \end{equation}

% Здесь $\crd{i} = \overline{1,3}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,3}$, 

% \begin{equation}
% x^{\crd{i}}=\begin{bmatrix} u \\v \\ a \end{bmatrix}
% \end{equation}

% Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$

% \begin{equation}
%   \lambda_1=k_1au, \qquad  \lambda_2=  k_2 u v, \qquad
%   \lambda_3=k_3 v
% \end{equation}

% % и управляющее уравнение имеет вид: {\small
% % \begin{eqnarray} \label{eq:110}
% %\begin{aligned}
% %  \frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=k_1a(x-1)P(x-1,y)+k_2(x+1)(y-1)P(x+1,y-1)+ \\
% %  +k_3(y+1)P(x,y+1) - (k_1ax+k_2xy+k_3y)P(x,y)
% %\end{aligned}
% %\end{eqnarray}
% % }

% \break

% \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
%   \begin{equation}
%     \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
%   \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
%   A^{\crd{i}}= 
%   \begin{pmatrix}
%     k_1au-k_2uv\\
%     k_2uv - k_3v
%   \end{pmatrix},
% \end{equation}

% \begin{equation}
%   B^{\crd{i} \crd{j}} =
%   \begin{pmatrix}
%     k_1au+k_2uv & -k_2uv \\
%     -k_2uv & k_2uv + k_3v
%   \end{pmatrix}.
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
% \begin{equation}
% \d x^i = A^i (x^i) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^i) \d W^{\sigma},
% \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
% C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение для средних}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{\avg{u}} = k_1 \avg{a u} - k_2 \avg{u v}, \\
% \Dot{\avg{v}} = k_2 \avg{u v} - k_3 \avg{v}.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}

% \begin{block}{Детерминистическое уравнение}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{u} = k_1au-k_2uv  \\
% \Dot{v} = k_2uv - k_3v.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}

% \end{frame}


% %~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% % СЛАЙД №15
% %~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


% %~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% \subsection{Учёт межвидовой конкуренции среди жертв}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
% \frametitle{Учёт межвидовой конкуренции среди жертв}

% \begin{equation} 
% \begin{aligned}
% u+a &\ \xrightarrow{k_1}2u &\ r_{\crd{i}}^{1}=(1,0,-1)  \\
% u+u &\ \xrightarrow{k_2}u &\ r_{\crd{i}}^{2}=(-1,0,0)  \\
% u+v &\ \xrightarrow{k_3}2v &\ r_{\crd{i}}^{3}=(-1,1,0) \\
% v &\ \xrightarrow{k_4} 0 &\ r_{\crd{i}}^{4}=(0,-1,0)
% \end{aligned}
% \end{equation}
 
% Здесь $\crd{i} = \overline{1,3}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,4}$,
% \begin{equation}
% x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u \\v \\ a \end{bmatrix}
% \end{equation}
% Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$.

% \begin{equation}
%   \lambda_1(x)=k_1au, \quad  \lambda_2(x)=  k_2u^2, \quad
%   \lambda_3(x)=k_3uv, \quad  \lambda_4(x)=  k_4v.
% \end{equation}


% \break


% \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
% \begin{equation}
% \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
% \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
% A(x^k)= 
% \begin{pmatrix}
% au - k_1 u^2- k_2 u v \\
% k_2uv - k_3v
% \end{pmatrix}
% \end{equation}

% \begin{equation}
% B(x^k) = 
% \begin{pmatrix}
% k_1u^2+au+k_2uv & -k_2uv \\ 
% -k_2uv & k_2uv + k_3v 
% \end{pmatrix}.
% \end{equation}


% \break


% \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
% \begin{equation}
% \d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma},
% \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
% C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение для средних}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{\avg{u}} =k_1 \avg{a u} - k_2 \avg{u^2} - k_3 \avg{u v} \\
% \Dot{\avg{v}} = k_3 \avg{u v} - k_4 \avg{v}.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}

% \begin{block}{Детерминистическое уравнение \cite{bas}}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{u} = k_1 au -k_2 u^2 - k_3 u v  \\
% \Dot{v} = k_3 u v - k_4 v.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}

% \end{frame}


%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Модель <<хищник-жертва>> с учетом межвидовой конкуренции среди жертв}
%
%
%Воспользуемся формулой  ~\eqref{eq:7511}  и получим уравнение Фоккера-Планка:
%
%\begin{equation}
%\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=-\sum\limits_{a}\partial_a\left(A_a(x,y)P(x,y)\right)+\frac{1}{2}\sum\limits_{a,b}\partial_a\partial_b\left(B_{ab}(x,y)P(x,y)\right)
%\end{equation}
%где
%
%\begin{equation}
%A(x)=\left[
%\begin{aligned}
%&\ 1\\
%&\ 0
%\end{aligned}
%\right] ax+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ -1\\
%&\ 0
%\end{aligned}
%\right] x^2+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ -1\\
%&\ 1
%\end{aligned}
%\right] k_2xy+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ 0\\
%&\ -1
%\end{aligned}
%\right] k_3y = \left[
%\begin{aligned}
%&\ ax-k_1x^2-k_2xy\\
%&\ k_2xy - k_3y
%\end{aligned}
%\right] ,
%\end{equation}
%\begin{equation}
%\begin{aligned}
%B(x) =\left[
%\begin{aligned}
%&\ 1\\
%&\ 0
%\end{aligned}
%\right] (1,0)ax+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ -1\\
%&\ 0
%\end{aligned}
%\right] (-1,0)k_1x^2+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ -1\\
%&\ 1
%\end{aligned}
%\right] (-1,1)k_2xy+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ 0\\
%&\ -1
%\end{aligned}
%\right](0,-1) k_3y = \\ = 
%\left[\begin{array}{cc} 
%k_1x^2+ax+k_2xy & -k_2xy \\ 
%-k_2xy & k_2xy + k_3y 
%\end{array}\right].
%\end{aligned}
%\end{equation}
%
%
%\end{frame}


% \subsection{Модель конкуренции}

% %~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
% \frametitle{Модель конкуренции}

% \begin{equation}
% \begin{aligned} 
% u+a &\ \xrightarrow{k_1}2u  &\ r^1=(1,0,-1) \\
% u+u &\ \xrightarrow{k_{11}}u  &\ r^2=(-1,0,0) \\
% v+a &\ \xrightarrow{k_2}2v  &\ r^3=(0,1,-1) \\
% v+v &\ \xrightarrow{k_{22}}v  &\ r^4=(0,-1,0) \\
% u+v &\ \xrightarrow{k_{12}}v  &\ r^5=(-1,0,0) \\
% u+v &\ \xrightarrow{k_{21}}u  &\ r^6=(0,-1,0)
% \end{aligned}
% \end{equation}

% $k_1$, $k_2$ --- коэффициенты экспоненциального роста популяций, в отсутствии меж- и внутривидовой конкуренции.
% $k_{ij}$ --- коэффициенты  меж- и внутривидовой конкуренции.

% Здесь $\crd{i} = \overline{1,3}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,6}$, 

% \begin{equation}
% x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u \\v \\ a \end{bmatrix}
% \end{equation}

%  Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$


% \begin{eqnarray}
% \begin{aligned}
%   \lambda_1=k_1au, \qquad  \lambda_2=  k_{11}u(u-1), \qquad
%   \lambda_3=k_2 a v, \qquad  \\
% \lambda_4=  k_{22}v(v-1), \qquad  \lambda_5=  k_{12}uv, \qquad  \lambda_6=  k_{21}uv.
% \end{aligned}
% \end{eqnarray}

% \break

% \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
%   \begin{equation}
%     \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
%   \end{equation}
% \end{block}
% где

% \begin{equation}
%   A^{\crd{i}}= 
%   \begin{pmatrix}
%     k_1au-k_{11}u^2-k_{12}uv\\
%     k_2av-k_{22}v^2-k_{21}uv
%   \end{pmatrix},
% \end{equation}


% \begin{equation}
%   B^{\crd{i} \crd{j}} =
% \begin{pmatrix}
% k_1au+k_{11}u^2+k_{12}uv & 0 \\ 
% 0 & k_2av+k_{22}v^2+k_{21}uv 
% \end{pmatrix}.
% \end{equation}



% \break


% \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
% \begin{equation}
% \d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma}.
% \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
% C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение для средних}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{\avg{u}} =k_1  \avg{a u} - k_{11} \avg{u^2} - k_{12} \avg{u v} \\
% \Dot{\avg{v}} = k_2  \avg{a v} - k_{22} \avg{v^2} - k_{21} \avg{u v}.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}

% \begin{block}{Детерминистическое уравнение \cite{bas}}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{u} = a_1u-k_{11}u^2-k_{12}uv\\
% \Dot{v} = a_2v-k_{22}v^2-k_{21}uv.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}


% \end{frame}






% %~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% \subsection{Симбиоз}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%   \frametitle{Симбиоз}

%   \begin{equation}
%     \begin{aligned}
%       u+v &\ \xrightarrow{k_1} 2u+v  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(1,0) \\
%       u+v &\ \xrightarrow{k_2} 2v+u  &\ r_{\crd{i}}^{2}=(0,1) \\
%       u &\ \xrightarrow{k_3} 0 &\ r_{\crd{i}}^{3}=(-1,0) \\
%       v &\ \xrightarrow{k_4} 0 &\ r_{\crd{i}}^{4}=(0,-1).
%     \end{aligned}
%   \end{equation}

%   % Первые два соотношения описывают симбиоз двух популяций,
%   % т.е. размножение индивидуума одной популяции возможно только при
%   % взаимодействии с индивидуумом другой.  Третье и четвертое
%   % соотношение описывают естественную смертность в
%   % популяциях\cite{lit3}.

% Здесь $\crd{i} = \overline{1,2}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,4}$,
% \begin{equation}
% x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u \\v \end{bmatrix}
% \end{equation}
% Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$.


% \begin{equation}
%   \lambda_1=k_{1}uv, \qquad  \lambda_2=  k_{2}uv, \qquad
%   \lambda_3=k_3u , \qquad  \lambda_4=  k_4v
% \end{equation}

% \break

% Уравнение Фоккера-Планка:

% \begin{equation}
%   \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
% \end{equation}

% где

% \begin{equation}
%   A^{\crd{i}}= 
% \begin{pmatrix}
%     k_{1}uv-k_3u\\
%     k_{2}uv-k_4v
%   \end{pmatrix},
% \end{equation}

% \begin{equation}
%   B^{\crd{i} \crd{j}} =
% \begin{pmatrix}
%     k_{1}uv+k_3u & 0 \\
%     0 & k_{2}uv+k_4v
%   \end{pmatrix}.
% \end{equation}


% \break


% Уравнение Ланжевена

% \begin{equation}
%   \d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma},
% \end{equation}

% где

% \begin{equation}
%   C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение для средних}
%   \begin{equation}
%     \begin{gathered}
%       \Dot{\avg{u}} = k_1 \avg{u v} - k_3 \avg{u}, \\
%       \Dot{\avg{v}} = k_2 \avg{u v} - k_4 \avg{v}.
%     \end{gathered}
%   \end{equation}
% \end{block}

% \begin{block}{Детерминистическое уравнение~\cite{bas}}
%   \begin{equation}
%     \begin{gathered}
%       \dot{u} = k_1 u v - k_3 u,  \\
%       \dot{v} = k_2 u v - k_4 v.
%     \end{gathered}
%   \end{equation}
% \end{block}

% \end{frame}





%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Симбиоз}
%
%
%Т.о. уравнение Фоккера-Планка примет вид
%
%\begin{equation}
%\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=-\sum\limits_{a}\partial_a\left(A_a(x,y)P(x,y)\right)+\frac{1}{2}\sum\limits_{a,b}\partial_a\partial_b\left(B_{ab}(x,y)P(x,y)\right)
%\end{equation}
%
%где
%
%\begin{equation}
%A(x)= \left[
%\begin{aligned}
%&\ k_{1}xy-b_1x\\
%&\ k_{2}xy-b_2y
%\end{aligned}
%\right] ,
%\end{equation}
%\begin{equation}
%\begin{aligned}
%B(x) = \left[\begin{array}{cc} 
%k_{1}xy+b_1x & 0 \\ 
%0 & k_{2}xy+b_2y 
%\end{array}\right].
%\end{aligned}
%\end{equation}
%
%
%\end{frame}




% \subsection{Взаимодействие трёх популяций}

% %~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
% \frametitle{Взаимодействие трёх популяций}
% Модель состоит из трех популяций, одна из которых хищники, а две другие жертвы.


%  \begin{equation}
%     \begin{aligned} 
% u_1 + a &\ \xrightarrow{a_1}2u_1  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(1,0,0,-1) \\
% u_2+ a &\ \xrightarrow{a_2}2u_2  &\ r_{\crd{i}}^{2}=(0,1,0,-1) \\
% v+u_1 &\ \xrightarrow{k_1}2v  &\ r_{\crd{i}}^{3}=(-1,0,1,0) \\
% v+u_2 &\ \xrightarrow{k_2}2v  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(0,-1,1,0) \\
% v &\ \xrightarrow{b}0  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(0,0,-1,0)
%     \end{aligned}
%   \end{equation}

% $a_1$, $a_2$ -- коэффициенты экспоненциального роста популяций, в отсутствии меж- и внутривидовой конкуренции.

% Здесь $\crd{i} = \overline{1,4}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,5}$,
% \begin{equation}
% x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u_1 \\u_2 \\v \\ a \end{bmatrix}
% \end{equation}
% Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$.

% \begin{equation}
% \begin{aligned}
%   \lambda_1=a_1 a u_1, \qquad  \lambda_2=  a_2 a u_2, \qquad
%   \lambda_3=k_{1}u_1v,  \\  \qquad  \lambda_4=k_{2}u_2v,  \qquad  \lambda_5=bv.
% \end{aligned}
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
%   \begin{equation}
%     \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
%   \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
%   A^{\crd{i}}= 
%   \begin{pmatrix}
%    a_1u_1-k_{1}u_1v\\
%  a_2u_2-k_{2}u_2v \\
%  k_{1}u_1v+k_{2}u_2v-cv
%   \end{pmatrix},
% \end{equation}

% \begin{equation}
%   B^{\crd{i} \crd{j}} =
%   \begin{pmatrix}
%     a_1u_1+k_{1}u_1v & 0 & -k_{1}u_1v\\ 
% 0 &  a_2u_2+k_{2}u_2v &  -k_{2}u_2v \\
%  -k_{1}v_1v & -k_{2}u_2v &  k_{1}u_1v +k_{2}u_2v+cv
%   \end{pmatrix}.
% \end{equation}


% \break

% \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
% \begin{equation}
%   \d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma},
% \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
% C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение для средних}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{\avg{u_1}} = a_1 \avg{a u_1} - k_1 \avg{u_1 v}, \\
% \Dot{\avg{u_2}} = a_2 \avg{ a u_2} - k_2 \avg{u_2v}, \\
% \Dot{\avg{v}} = k_1 \avg{u_1 v} + k_2 \avg{u_2v} -c\avg{v}.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}

% \begin{block}{Детерминистическое уравнение}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{u_1} = a_1u_1-k_{1}u_1v  \\
% \Dot{u_2} = a_2u_2-k_{2}u_2v  \\
% \Dot{v} = k_{1}u_1v+k_{2}u_2v-cv.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}


% \end{frame}


%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Математическое ожидание для системы <<хищник-жертва>>}
%Пользуясь определением для производящей функции 
%\begin{eqnarray}
%        G(\mathbf{s},t )=\sum_{\mathbf{x} \in N} \mathbf{s^x} P(\mathbf{x},t).
%\end{eqnarray}
%и тем что математическое ожидание 
%\begin{eqnarray}
%\mathbf{M}{x_i} =\left.\frac{\partial G(\mathbf{s},t )}{\partial s_i}\right|_{\mathbf{s}=1} 
%\end{eqnarray}
%можно получить систему дифференциальных уравнений для среднего числа особей каждого вида:
%\begin{equation}
%\left \{
%\begin{aligned}
%\frac{dA_x}{dt}&=ak_1A_x-k_2A_xA_y \\
%\frac{dA_y}{dt}&=k_2A_x A_y-k_3A_y
%\end{aligned}
%\right.
%\end{equation}
%
%
%\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №16
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/3_1.png}
%        \caption{Зависимость среднего числа особей каждого вида от времени, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:3.1}
%\end{figure}
%
%\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №17
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\section{Стохастическое моделирование системы <<хищник-жертва>>}
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Стохастическое моделирование системы <<хищник-жертва>>}
%Система <<хищник-жертва>>:
%$$
%\begin{aligned}
%&\ X+A  \xrightarrow{k_1} 2X   \\
%&\ X+Y  \xrightarrow{k_2}2Y  \\
%&\ Y  \xrightarrow{k_3} B
%\end{aligned}
%$$
%СДУ для системы <<хищник-жертва>> имеет вид:
%\begin{equation}  \label{eq:4001}
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ dx\\
%&\ dy
%\end{aligned}
%\right] 
%=\left[
%\begin{aligned}
%&\ k_1ax-k_2yx\\
%&\ k_2yx-k_3y 
%\end{aligned}
%\right] dt +
%\mathbf {C}(x,y)
% \left[
%\begin{aligned}
%&\ dW_1(t)\\
%&\ dW_2(t)
%\end{aligned}
%\right], 
%\end{equation} 
%где $\mathbf {C}(x,y)\mathbf{C}(x,y)^T=\mathbf{B}(x,y)$. 
%\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №18
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Конечно-разностные схемы }
%\begin{block}{Схема Эйлера-Маруямы}
%\begin{eqnarray} \label{eq:4003}
%Y_{k+1}=Y_k+A(Y_k)\Delta t + C(Y_k)(\Delta t)^{1/2}\xi_{k+1}, 
%\end{eqnarray}
%\end{block}
%Здесь шаг $\Delta t=T/n$, $Y_0=x, k=\overline{0,n-1},$ 
%
%${\xi_k}$ --- последовательность независимых случайных величин, имеющих нормальное распределение с нулевым средним, единичной дисперсией и  $\xi_k=(\Delta t)^{-1/2}\Delta W_k$, где $\Delta W_k=W_{t_{k+1}}-W_{t_{k}}$.
%
%\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №19
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_1.png}
%        \caption{Реализации процесса $X_t$, построенных с помощью системы компьютерной алгебры Scilab, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}  
%        \label{fig:4.1}
%\end{figure}  
%\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №19 b
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_2.png}
%        \caption{Приближенное решение СДУ полученное методом Монте-Карло, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}  
%        \label{fig:4.2}
%\end{figure}  
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №20
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Конечно-разностные схемы }
%
%\begin{block}{Cхема типа  Рунге-Кутта}
%\begin{multline}
%Y_{k+1}=Y_k+A(Y_k)\Delta t +C(Y_k)\Delta W_{k+1}+ {} \\
%{} +\frac{1}{2}\sqrt{\Delta t}(\Delta W^2_{k+1}-\Delta t)(C(Y^*_k)-C(Y_k)),
%\end{multline}              
%\end{block}
%где $Y^*_k=Y_k+C(Y_k)\sqrt{\Delta t}$.
%
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №21
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_4}
%        \caption{Реализации процесса $X_t$, построенных с помощью Scilab, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:4.4}
%\end{figure} 
%
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №21  b
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_5}
%        \caption{Приближенное решение СДУ полученное методом Монте-Карло, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:4.5}
%\end{figure} 
%
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №22
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%    
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Алгоритм моделирования стохастической модели <<хищник-жертва>> }
%
%Пусть $(x_0,y_0)$  начальное состояние процесса. 
%\begin{itemize}
%\item $\tau^1_{(x_0,y_0)} \sim \exp{(x_0y_0k_2)}$.  
%               \begin{itemize}
%               \item   $(x_0,y_0) \to (x_0-1,y_0+1)$
%               \end{itemize}   
%\item $\tau^2_{(x_0,y_0)}\sim\exp{(y_0k_3)}$.  
%               \begin{itemize}
%               \item   $(x_0,y_0) \to (x_0,y_0-1)$
%               \end{itemize}           
%\item $\tau^3_{(x_0,y_0)}\sim\exp{(x_0ak_1)}$.  
%               \begin{itemize}
%               \item   $(x_0,y_0) \to (x_0+1,y_0)$
%               \end{itemize}           
%\end{itemize}
%Пусть $\tau^1_{(x_0,y_0)}$, $\tau^2_{(x_0,y_0)}$, $\tau^3_{(x_0,y_0)}$ независимы,тогда в состоянии $(x_0,y_0)$ процесс $\mathbf{x}(t)$ находится случайное время $\tau_{(x_0,y_0)}=min( \tau^1_{(x_0,y_0)},\tau^2_{(x_0,y_0)},\tau^3_{(x_0,y_0)})$.
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №23
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{image/3_2.png}
%        \caption{Реализации процесса $\mathbf{x}(t)$, $t\in[0;1]$, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:3.2}
%\end{figure} 
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №24
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{image/3_3.png}
%        \caption{Зависимость $x(t)$ от $y(t)$,при $t\in[0;2]$, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:3.3}
%\end{figure} 
%
%\end{frame}
%
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Результаты работы}
%\begin{itemize}
%       \item  Проведен сравнительный анализ детерминистических и стохастических моделей систем с популяционной динамикой;
%       \item  Показано как можно построить стохастическую модель эволюции взаимодействующих популяций с помощью управляющего уравнения; 
%       \item Получено численное решение СДУ для системы <<хищник-жертва>>.
%\end{itemize}
%
%\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~---------------------------------
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% \section{Литература}
% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
% \frametitle{Литература}
%         \begin{thebibliography}{10} 
%                 %\beamertemplatebookbibitems 

%                 \beamertemplatearticlebibitems 
% \bibitem[vol]{vol}
%                 Вольтерра В.
%                 \newblock{\em Математическая теория борьбы за существование. М.: Наука, 1976.}
                        
% \bibitem[kol]{kol}
%                 Колмогоров А. Н.
%                 \newblock{\em Качественное изучение математических моделей популяций // Проблемы кибернетики, вып. 25. - М.: Наука, 1972, с. 101 - 106.}
% \bibitem[Базыкин А. Д.]{bas}
%                 Базыкин А. Д.
%                 \newblock{\em Нелинейная динамика взаимодействующих популяций. – Москва-Ижевск: Институт компьютерных исследований, 2003.}
                        
% \bibitem[gr]{gr}
%                 Гардинер К. В. 
%                 \newblock{\em Стохастические методы в естественных науках. – М.: Мир, 1986.}

% \bibitem[gar]{gar}
%                 Калинкин А. В., Демидов С. А., Стрыгина Л. А.
%                 \newblock{\em Ветвящийся процесс со схемой взаимодействий частиц вида <<хищник-жертва>> – Обозрение прикладной и промышленной математики, 6(1), 1999.}
                
% \bibitem[ga]{ga}
%                 Лукшин А. В., Смирнов С. Н.
%                 \newblock{\em Численные методы решения стохастических дифференциальных уравнений – Математическое моделирование, 2(11), 1990.}
%         \end{thebibliography}
% \end{frame}





%+++++++++++++++++++++++++++++
%+++++++++++++++++++++++++++++
%+++++++++++++++++++++++++++++++
%
%Для описания эволюции систем с взаимодействующими элементами существует два подхода --– это построение детерминистической или стохастической моделей. В отличии от детерминистических, стохастические модели позволяют учесть вероятностный характер процессов рождения-гибели, а также воздействия внешней среды, которые вызывают случайные флуктуации параметров модели.
% 
%Предметом изучения являются модели описывающие динамику роста взаимодействующих популяций, такие как  <<хищник-жертва>>, симбиоз, конкуренция и их модификации. Целью является записать их в виде СДУ и исследовать влияние стохастической части на поведение решения уравнения, описывающего популяционную систему. 
%
%%
%%----------------------------------------------------------------------------------------------
%\section{Метод комбинаторной кинетики}
%%----------------------------------------------------------------------------------------------
%
%Системы уравнений, возникающие при описании систем с взаимодействующими элементами, во многом близки системам дифференциальных уравнений, описывающих кинетику химических реакций. Так, например, система Лотки-Вольтерра была первоначально выведена Лоткой как система, описывающая некоторую гипотетическую химическую реакцию, и лишь позже Вольтерра вывел ее как систему, описывающую систему <<хищник-жертв>>.
%
%Химическая кинетика описывает химические реакции с помощью, так называемых стехиометрических уравнений, которые имеют следующий общий вид\cite{lit1}: 
%
%\begin{eqnarray}
%       \sum_{i=1}^{p} m_i X_i \overset{k}{\rightleftharpoons}  \sum_{i=1}^{q}n_i X_i  %{\rightleftarrows}
%\end{eqnarray}
%
%где натуральные числа $m_i$ и $n_i$ называются стехиометрическими коэффициентами. Это символическая запись химической реакции, в которой $m_1$ молекул реагента $X_1$, $m_2$ молекул реагента $X_2$, ..., $m_p$ молекул реагента $X_p$, вступив в реакцию образуют $n_1$ молекул вещества $Y_1$, $n_2$ молекул вещества $Y_2$, ..., $n_q$ молекул вещества $Y_q$ соответственно.  В рамках химической кинетики считается, что скорость протекания реакции пропорциональна концентрациям реагентов.  Это есть закон действующих масс. Поэтому, если обозначить через $x_i$ и $y_i$ концентрации соответствующих веществ, то имеем уравнение для скорости изменения концентраций веществ:
%
%\begin{eqnarray}\label{eq:2}
%x'_1(t)=...=x'_p(t)=-k \prod_{i=1}^{p}x_i^{m_i}=y'_1(t)=...=y'_q(t)    
%\end{eqnarray}
%
%здесь $k$ --- константа скорости протекания реакции. Уравнение \label{eq:2} называется кинетическим уравнением.
%
%Эволюция во времени многомерных систем рождения-гибели может быть рассмотрена как результат индивидуальных взаимодействий между элементами этой системы. К таким системам можно отнести химические реакции (реакции взаимодействия молекул), экологические системы, где особи гибнут, дают потомство и уничтожают друг друга, системы описывающие эпидемии, в которых заболевание передается от одного индивидуума другому при контакте и т.д. Такие системы можно моделировать с помощью метода комбинаторной кинетики. 
%
%Комбинаторная кинетика~\cite{lit2} расширяет методику химической кинетики и вносит следующие основные изменения:
%
%\begin{enumerate}
%\item рассматриваются не скорости, а вероятности переходов;
%\item детерминистические уравнения заменяются стохастическими.
%\end{enumerate}
%
%Для описания системы в данном методе используется основное кинетическое уравнение (Master equation), называется также производящим или управляющим уравнением. Это уравнение описывает эволюцию распределения вероятностей в цепи Маркова с непрерывным временем и представляет собой разновидность уравнения Колмогорова-Чепмена для марковских процессов. Совпадает, по существу, с прямым уравнением Колмогорова.  Для вероятности $Р(n,t)$ нахождения системы в состоянии $n$ в момент времени $t$ основное кинетическое уравнение имеет вид~\cite{lit3}:
%
%\begin{eqnarray} \label{eq:mas_eq}
%\begin{aligned}
%  \frac{dP(n,t)}{dt}= \sum\limits_{m} \left( w_{nm}P(m,t)-w_{mn}P(n,t) \right),
%\end{aligned}
%\end{eqnarray}
%
%где $w_{nm}$ --- вероятность перехода системы из состояния $m$ в состояние $n$ в единицу времени. Таким образом основное кинетическое уравнение представляет собой балансовое уравнение для вероятности каждого состояния $n$. Первый член соответствует возрастанию вероятности из-за переходов из других состояний $m$, а второй --- уменьшению вероятности из-за переходов в другие состояния.
%
%В основе комбинаторной кинетики лежит предположение, что вероятность перехода из одного состояния в другое, являющегося следствием взаимодействия, пропорциональна числу возможных взаимодействий данного типа.
%
%Рассмотрим систему из $n$ компонентов, в которой происходят $s$ различных взаимодействий:
%
%\begin{eqnarray}
%       \sum_a N_a^A X_a \overset{k_A^+}{\underset{k_A^-}{\rightleftharpoons}}  \sum_a M_a^A X_a  \qquad (A=1,2,...,s, a=1,...,n)  %{\rightleftarrows}
%\end{eqnarray}
%  
%Коэффициент $N_a^A$ при $X_a$ есть число компонентов типа $X_a$ в левой части уравнения, а $M_a^A$ -- соответственно в правой. Запишем в векторном представлении:
%
%\begin{eqnarray*}
%       \mathbf{x} & = (x_1,x_2,...,x_n),\\
%\mathbf{N}^A & = (N_1^A,N_2^A,...,N_n^A),\\
%\mathbf{M}^A & = (M_1^A,M_2^A,...,M_n^A)
%\end{eqnarray*}
%где $x_a$ есть число компонентов вида $X_a$. Также определим
%
%\begin{eqnarray*}
%       \mathbf{r}  = \mathbf{M}^A -\mathbf{N}^A
%\end{eqnarray*}
%
%Таким образом, один шаг взаимодействия $A$ в прямом и обратном направлениях можно записать соответственно как
%\begin{eqnarray*}
%       \mathbf{x} & \rightarrow & \mathbf{x}+\mathbf{r}^A,\\
%       \mathbf{x} & \rightarrow & \mathbf{x}-\mathbf{r}^A
%\end{eqnarray*}
%
%Вероятности перехода в единицу времени из состояния $\mathbf{x}$ в состояние $\mathbf{x\pm r}$ пропорциональны соответственно числу способов выбора комбинации $N^A$ или $M^A$ из $x$ компонентов и определяются выражениями:
%\begin{eqnarray}
%t^+_A(\mathbf{x}) & = & k^+_A \prod_a \frac{x_a!}{(x_a-N_a^A)!}        \\
%t^-_A(\mathbf{x}) & = & k^-_A \prod_a \frac{x_a!}{(x_a-M_a^A)!}.
%\end{eqnarray}
%
%Таким образом, общий вид основного кинетического уравнения для целочисленной переменной $x$, изменяющейся шагами длины $\mathbf{r}^A$, принимает вид:
%
%\begin{eqnarray} \label{eq:uu}
%\begin{aligned}
%\frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t}=&\ \sum\limits_{A} \left\{ \left[t_A^-(\mathbf{x}+\mathbf{r}^A,\;t)P(\mathbf{x}+\mathbf{r}^A ,t)-t_A^+(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t)\right]+ \right. \\
%&\ \left. + \left[t_A^+(\mathbf{x}-\mathbf{r}^A,\;t)P(\mathbf{x}-\mathbf{r}^A ,t)-t_A^-(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t) \right] \right\}.
%\end{aligned}
%\end{eqnarray}
%
%Разложение Крамерса-Мойала используется для перехода от основного кинетического уравнения к уравнению Фоккера-Планка\cite{lit4}. Преобразуем уравнение ~\eqref{eq:uu} к уравнению Фоккера-Планка. Для этого делается несколько предположений. Во-первых предполагается, что имеют место только малые скачки, т.е.  является функцией медленно изменяющейся с изменением  . Второе предположение говорит о том, что   также медленно изменяется с изменением. Тогда можно выполнить сдвиг из точки  в точку  , разложив правую часть в ряд Тейлора:
%\begin{eqnarray} \label{eq:7510}
%\begin{aligned}
%\frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t}= \sum\limits_{A} \left\{ \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left[ \frac{(\mathbf{r}^A \nabla)^n}{n!} t^-_A(\mathbf{x}) P(\mathbf{x},t) \right] + \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left[ \frac{(\mathbf{-r}^A \nabla)^n}{n!} t^+_A(\mathbf{x}) P(\mathbf{x},t) \right] \right\}
%\end{aligned}
%\end{eqnarray}
%и отбросив члены порядка выше второго получим уравнение Фоккера-Планка:
%\begin{eqnarray} \label{eq:FP}
%\begin{aligned}
%  \frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t}= - \sum\limits_{a} \partial_a \left[ A_a(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t) \right] + \frac{1}{2} \sum\limits_{a,b} \left[ B_{ab}(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t) \right],
%\end{aligned}
%\end{eqnarray}
%где
%\begin{eqnarray*} \label{eq:kFP}
%A_a(\mathbf{x}) &\ =\sum\limits_{A}\mathbf{r}_a^A\left[ t^+_A(\mathbf{x})-t^-_A(\mathbf{x}) \right] \\
%B_{ab}(\mathbf{x}) &\ =\sum\limits_{A}\mathbf{r}_a^A \mathbf{r}_b^A \left[ t^+_A(\mathbf{x})-t^-_A(\mathbf{x}) \right]
%\end{eqnarray*}
%
%Уравнение Фоккера–Планка —-- одно из стохастических дифференциальных уравнений, которое описывает временную эволюцию функции плотности вероятности координат и импульса частиц в процессах, где важна стохастическая природа явления. Названо в честь нидерландского и немецкого физиков Адриана Фоккера и Макса Планка, также известно как прямое уравнение Колмогорова. Впервые уравнение было использовано для статистического описания броуновского движения частиц в воде. Для этого вводится функция плотности вероятности  $W(\mathbf{v}, t)$, описывающая вероятность того, что частица имеет скорость в интервале $(\mathbf{v}, \mathbf{v} + d\mathbf{v})$, если в момент времени $0$ она имела начальную скорость $\mathbf{v}_0$.
% 
%Рассмотрим следующее стохастическое дифференциальное уравнение в форме уравнения Ланжевена, которое состоит из обычного нестохастического дифференциального уравнения и дополнительной части, описывающей белый шум.
%
%\begin{eqnarray}
%d\mathbf{X}=\mathbf{A}(\mathbf{X},\;t)\,dt+\mathbf{B}(\mathbf{X},\;t)\,d\mathbf{W},
%\end{eqnarray}
%где $\mathbf{X}\in\mathbb{R}^N$ -- функция состояния системы, а $\mathbf{W}\in \mathbb{R}^N$ -- стандартное $N$-мерное броуновское движение. Можно показать, что уравнение Фоккера-Планка для плотности условной вероятности $p(\mathbf{x},t|\mathbf{x_0},t_0)=p$ имеет вид:
%\begin{subequations}
%\begin{align}
%\frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t} = -\sum_{i=1}^N\frac{\partial}{\partial i}A_i^1(\mathbf{x},t)+\sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^N\frac{\partial^2}{\partial_i\partial_j} \left[ \mathbf{B(x,t)} \mathbf{B(x,t)}^T \right] p , 
%\end{align}
%\end{subequations}
%
%
%\subsection{Cтохастическая модель <<хищник-жертва>>}
%
%Рассмотрим модель системы <<хищник-жертва>>\cite{lit5}, состоящую из животных двух видов, при чем один из них охотится за другими, которые обеспечены неисчерпаемыми пищевыми ресурсами. Введя обозначения $X$ --- жертва, $Y$ --- хищник, $A$ --- пища жертв, можно записать возможные процессы:
%\begin{eqnarray} \label{eq:3_0}
%X+A &\ \xrightarrow{k_1}2X, &\ r^1=(1,0) \nonumber \\
%X+Y &\ \xrightarrow{k_2}2Y, &\ r^2=(-1,1)\\
%Y &\ \xrightarrow{k_3} B,  &\ r^3=(0,-1)\nonumber
%\end{eqnarray}
%
%
%
%Которые имеют следующую интерпретацию. Первое соотношение означает, что жертва, которая съедает единицу пищи, немедленно репродуцируется. Второе соотношение описывает поглощение жертвы хищником и мгновенное репродуцирование хищника. Это единственная рассматриваемая возможность гибели жертвы. Последнее соотношение --- это естественная смерть хищника.
%
%
%Все процессы необратимы, поэтому $t^-_A(x)=0,$ при $A=1,2,3$, а
%\begin{eqnarray}
%\begin{aligned}
%&\ t^+_1(x)= k_1a\frac{x!}{(x-1)!}\frac{y!}{y!}=k_1ax \\
%&\ t^+_2(x)= k_2\frac{x!}{(x-1)!}\frac{y!}{(y-1)!}=k_2xy \\
%&\ t^+_3(x)= k_3\frac{x!}{x!}\frac{y!}{(y-1)!}=k_3y
%\end{aligned}
%\end{eqnarray}
%
%
%Воспользовавшись формулой ~\eqref{eq:FP} имеем уравнение Фоккера-Планка:
%
%\begin{equation}
%\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=-\sum\limits_{a}\partial_a\left(A_a(x,y)P(x,y)\right)+\frac{1}{2}\sum\limits_{a,b}\partial_a\partial_b\left(B_{ab}(x,y)P(x,y)\right)
%\end{equation}
%где
%$$
%\begin{aligned}
%&\ A_a(x,y)=\sum\limits_{A=1,2,3} t_A^+(\bf{x})\bf r^A_a\\
%&\ B_{ab}(x,y)=\sum\limits_{A=1,2,3} t_A^+(\bf{x})\bf r^A_a \bf r^A_b
%\end{aligned}
%$$
%Т.о. имеем
%\begin{equation*}
%A(x)=\left[
%\begin{aligned}
%&\ 1\\
%&\ 0
%\end{aligned}
%\right] k_1ax+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ -1\\
%&\ 1
%\end{aligned}
%\right] k_2xy+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ 0\\
%&\ -1
%\end{aligned}
%\right] k_3y = \left[
%\begin{aligned}
%&\ k_1ax-k_2xy\\
%&\ k_2xy - k_3y
%\end{aligned}
%\right] ,
%\end{equation*}
%\begin{equation*}
%\begin{aligned}
%B(x) =\left[
%\begin{aligned}
%&\ 1\\
%&\ 0
%\end{aligned}
%\right] (1,0)k_1ax+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ -1\\
%&\ 1
%\end{aligned}
%\right] (-1,1)k_2xy+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ 0\\
%&\ -1
%\end{aligned}
%\right](0,-1) k_3y = \\ = 
%\left[\begin{array}{cc} 
%k_1ax+k_2xy & -k_2xy \\ 
%-k_2xy & k_2xy + k_3y 
%\end{array}\right].
%\end{aligned}
%\end{equation*}
%
%Для того чтобы записать стохастическое дифференциальное уравнение в форме Ланжевена для модели <<хищник-жертва>>, достаточно извлечь квадратный корень из полученной матрицы $B$ в уравнении Фоккера-Планка\cite{lit7}. Здесь данное преобразование не приводится из-за своей громоздкости.
%
%\section*{Заключение}
%
%Для описания эволюции популяционных систем в большинстве случаев используются детерминистские модели. Но они имеют свои недостатки, например не учитывают вероятностный характер процессов рождения и гибели индивидуумов популяций. Некоторые из этих недостатков позволяют решить стохастические модели, поэтому именно  им в работе уделено основное внимание. Наиболее удобным для исследования является стохастическое дифференциальное уравнение в форме Ланжевена, т.к. в нем стохастическая и детерминистическая части разделены.  
%
%В работе описан метод комбинаторной кинетики и получено уравнение Фоккера-Планка для модели <<хищник-жертва>> и описан механизм получения для этих уравнений СДУ в форме Ланжевена. 
%

%\bibliography{bib/demidova/lit}




%\putbib[bib/demidova/lit]
%\makealttitle
%} % END \selectlanguage





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
